%!TEX root = ../../main.tex

\subsection{Microsoft HoloLens}

Die HoloLens ist ein von Microsoft entwickeltes und Anfang 2016 für Entwickler
und Firmenkunden veröffentlichtes \ac{AR} fähiges \ac{HMD}.
Computergenerierte Grafiken werden von der HoloLens mittels Wellenleiter auf
ansonsten durchsichtige Linsen projiziert, daher ist sie nach Milgram et al. ein
\ac{MR}-System der Klasse 3 \citep{microsoft:hololens:specs,Milgram94augmentedreality:}.

Zusätzlich ist die HoloLens mit der nötigen Hardware ausgestattet, um unabhängig
von weiterer Hardware, wie beispielsweise einem PC, genutzt werden zu können.
Microsoft gibt unter anderem folgende Spezifikationen für die Hardware der HoloLens
an \citep{microsoft:hololens:specs}:
\begin{itemize}[noitemsep]
	\item Intel 32-bit CPU
	\item 2GB Ram
	\item Wi-Fi und Bluetooth 4.1 LE
	\item Durchsichtige holographische Linsen
	\item Zwei 16:9 holographische Displays mit 2.3 Megapixel Auflösung
	\item Vier Umgebungs- und eine Tiefenkamera
	\item Eine 2 Megapixel Foto und HD Video Kamera
	\item Inertiale Messeinheit
	\item Vier Mikrofone
	\item Lautsprecher
	\item Gewicht 579g
	\item Windows 10 / Mixed Reality
	\item Microsoft UWP
\end{itemize}
\FloatBarrier
Diese Ausstattung hebt die HoloLens von Konkurrenzprodukten ab, da sie sowohl
unabhängig von anderer Hardware einsetzbar ist, aber auch durch Bluetooth oder
Wi-Fi mit zusätzlicher Hardware verbunden werden kann. Zusätzlich ermöglichen die
eingebauten Sensoren Gesten- und Sprachsteuerung.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{assets/180214-FologramGestures700.jpg}
	\caption{Von der HoloLens unterstützte Gesten \citep{fologram:gestures}}
	\label{hl:gestures}
\end{figure}

Interaktionen werden von der HoloLens hauptsächlich durch eine begrenzte Anzahl
an Gesten und die Blickrichtung des Benutzers gesteuert. Zusätzlich können die
meisten Funktionen über Sprachkommandos ausgelöst werden. Zur Erkennung der Gesten
verfolgt die HoloLens die Position und Haltung der Hand des Benutzers in einem
beschränkten Bereich, etwa von Nase zur Hüfte und von Schulter zu Schulter \citep{microsoft:hololens:gestures}.
Dabei kann die HoloLens die grundlegenden Gesten \enquote{Bloom} und \enquote{Air Tap}
unterscheiden und die Position der Hand des Benutzers erkennen. Das Halten der
\enquote{Air Tap}-Geste und Bewegungen der Hand können zusätzlich kombiniert werden,
um \enquote{Drag} und \enquote{Hold} Gesten zu implementieren. Verfügbare Gesten
und ihre Ausführung sind in \autoref{hl:gestures} abgebildet.
Alternativ befindet sich im Lieferumfang der HoloLens ein sogenannter \enquote{Clicker},
welches ein kleines, über Bluetooth angebundenes Eingabegerät ist, das einige, aber
nicht alle dieser Gesten unterstützt.
Über die Bestimmung und Verfolgung der eigenen Ausrichtung im Raum ermöglicht die HoloLens
die Erkennung der Blickrichtung des Benutzers. Mittels der Blickrichtung
wird von der HoloLens dann ein virtueller Cursor erzeugt, der ähnlich eines klassisches
Mauszeigers verwendet werden kann.

Zusätzlich ist die HoloLens mittels der eingebauten Umgebungs- und Tiefenkameras
sowie der inertialen Messeinheit in der Lage, die eigene Position relativ zum Raum
zu erkennen und verschiedene Räume zu identifizieren. Dadurch ist es möglich,
virtuelle Objekte fest im Raum zu positionieren und automatisch Oberflächen wie
Wände und Tische zu identifizieren und zu charakterisieren.

Das Ausmaß der Fähigkeiten der HoloLens stellt jedoch auch einige Herausforderungen
im Design von Anwendungen für sie dar. So ist der begrenzte Bereich der Handerkennung
für ungeübte Nutzer ge­wöh­nungs­be­dürf­tig und muss daher dem Nutzer ausreichend
kommuniziert werden. Zusätzlich ist das \ac{FOV} der HoloLens mit 34\degree \citep{kress2017111:}
klein und kann daher die Übersicht des Benutzers über die dargestellten virtuellen
Objekte einschränken.
